Мы занимаемся извлечением структурных элементов из сканированных документов.

Как правило, документы имеют логическую структуру: название, разбиение на главы, подглавы и т. д., нумерованные и маркированные списки.

Выделение логической структуры документа может пригодиться для автоматизированного анализа документов. Мы хотим решать эту задачу как задачу классификации, нам нужно для каждой строки текста определить, к какому типу она относится.

На вход вам будут подаваться строки документов. Вам необходимо для каждой строки документа определить её тип. Выделяются следующие типы:

1)Заголовок

Название главы, секции, подглавы, параграфа - если название занимает несколько строк, остальные тоже относятся к названию. Заголовок визуально выделяется от основного текста отступом и/или шрифтом и/или жирностью.

2)Список

Начало нумерованного или маркированного списка - если элемент списка занимает несколько строк - остальные строки не считаем списком.

3)Текст

Все остальное считается текстом.

Необходимо Заголовок пометить цифрой 1, Список - 2, Текст - 3

Примеры разметки:

Вход:

— — проверка действия автомата аварийного освещения - не реже одного раза в

Ответ: 2

Вход:

месяц;

Ответ: 3

Вход:

10.7.12 Система аварийного электроснабжения

Ответ: 2

Вход:

— проведение регулярных осмотров оперативным персоналом находящегося

Ответ: 2

Вход:

А.5 Борная кислота

Ответ: 2

Вход:

Слив ядовитых и агрессивных жидкостей должен производить только

Ответ: 3

Вход:

® контроль за выполнением геодезических работ в процессе строительства и

Ответ: 2

Вход:

12 Меры пожарной безопасности при строительстве

Ответ: 1

Вход:

основных зданий и сооружений

Ответ: 1
